\chapter{Metodología}

\section{Tipo y nivel de investigación}
\subsection{Tipo de investigación.}
El tipo de investigación es tecnológica/aplicada y descriptiva/exploratoria. 
\subsection{Nivel de investigación.}
El nivel de la investigación es descriptiva/exploratoria\footnote{Dentro de la clasificación presentada por Roberto Hernández Sampieri \cite{sampieri2018metodologia}}, porque detalla la sintomatología ocasionadas por la deficiencia de macronutrientes en la Persea Americana variedad Hass y construye un conjunto de datos para identificar el macronutriente que origina la anomalía mediante arquitecturas de redes convolucionales.   
\section{Unidad de estudio}
\textbf{Deficiencia de macronutrientes: }Los macronutrientes son aquellos elementos que las plantas requieren en mayores cantidades
para su crecimiento y provechosa producción de frutos. En consecuencia, la deficiencia de macronutrientes puede perjudicar desde el crecimiento, la decoloración de hojas hasta la pérdida de frutos. 
\section{Diseño metodológico}
El trabajo de investigación no cuenta con hipótesis; el desarrollo de la misma fue orientada a los objetivos planteados en la sección \ref{objetivos}.
El diseño metodológico es experimental pues los objetivos formulados son correlaciónales; lo que significa 
que se realizaron pruebas para alcanzar el objetivo general. Los datos utilizados fueron recolectados en el sector: Molinopata, provincia: Abancay, región: Apurimac.
\section{Pasos de diseño metodológico}
\begin{itemize}
\item \textbf{Determinar características en las hojas afectadas por deficiencia de macronutrientes.} Se determinarán las características más relevantes que presenta las hojas de la Persea Americana afectadas por la deficiencia de macronutrientes, se utilizara como referencia el \textit{Manual técnico de Buenas Practicas Agrícolas en el Cultivo de Palto} desarrollado por el Ministerio de Agricultura del Perú.

\item \textbf{Recolectar imágenes y agrupar por macronutriente.} En esta etapa se tomarán imágenes de hojas afectadas por la deficiencia de macronutrientes, en el sector: Molinopata, provincia: Abancay, región: Apurimac. Se utilizarán diferentes cámaras y serán agrupadas según las características determinadas en la etapa anterior.       

\item \textbf{Elaborar dataset con las imágenes recolectadas en campo.} Una vez finalizada la recolección y el agrupamiento de imágenes, se procederá a un preprocesamiento  donde se depurará, dimensionarán, normalizaran, se agruparán por categorías y serán divididas en dos subconjuntos de entrenamiento y validación.
 
\item \textbf{Analizar arquitecturas y características  de redes convolucionales.} En esta etapa de investigación se analizarán las arquitecturas, características, tendencias en la clasificación de imágenes y trabajos previos que ayuden a solucionar el problema de investigación.
   
\item \textbf{Definir estrategia de aprendizaje}. Según las características del dataset se definirá la estrategia de aprendizaje que será empleada para los modelos de redes neuronales convolucionales.
  
\item \textbf{Ajustar parámetros de entrenamiento de los modelos elegidos.} Se configurarán los parámetros de entrenamiento según las características de cada modelo seleccionado. 
 
\item \textbf{Entrenar los modelos de predicción.} Configurado los parámetros, se procederá a entrenar los modelos de redes neuronales convolucionales utilizando las máquinas virtuales que proporciona el proyecto \textit{Google Colab}.\footnote{Colab es un servicio cloud de maquias virtuales de uso gratuito.\cite{google_google_2019}}

\item \textbf{Elaborar el prototipo para visualización de resultados.} Se elaborará un prototipo que permita visualizar los resultados obtenidos en el proceso de predicción,  serán mostrados mediante un diagrama de barras y gráficos circulares con los porcentajes obtenidos.

\item \textbf{Evaluación y análisis de resultados.} Serán comparados los resultados de entrenamiento y predicción de las arquitecturas seleccionadas, utilizando matrices de confusión y métricas de evaluación que permitan medir el desempeño en la identificación de anomalías presentes en las hojas de Persea Americana causadas por la deficiencia de macronutrientes.  
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.34]{./img/Metodologia/diagra_meto}
\caption{ Pasos del Diseño metodológico}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{diag_metodologia} 
\end{figure}

